MetsLesLiens
============

Recherche ~~et qualifie~~ (pas pour l’instant) des liens dans
des textes de loi français.

Démarrage rapide
----------------

Avant de commencer, un résumé de ce qu’on fait :

1. Dans cette première étape, nous cherchons à placer des liens dans des
   textes de loi français, en gros toutes les expressions ressemblant
   plus ou moins à « article L. 327-3 quatertricies-0 de la loi n°
   94-239 du 28 février 1994 ».
2. Seule une analyse syntaxique est faite à ce stade, il n’est pas
   affirmé que l’article pointé existe réellement : seront donc
   retournés à ce stade des *candidats de liens*.

Démonstration
'''''''''''''

Les sorties de deux textes sont disponibles :

* `la loi 78-17 <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/snippets/1529>`__
  (`texte <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/snippets/1643>`__)
* `le code civil <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/snippets/1530>`__
  (`texte <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/snippets/1644>`__)

Sont présentés successivement les candidats de liens :

* sous forme `texte`, avec leurs index en nombre de caractères et leurs
  numéro de ligne,
* sous forme `structuré`, avec les données découpées et ordonnées dans
  un forme facilement réutilisable en Python,
* sous forme `arbre`, avec leurs index et l’ensemble des arbres capturés.

Installation et utilisation de base
'''''''''''''''''''''''''''''''''''

1. Installer Python 3 et pip ;
2. Télécharger cette librairie :
   ``git clone https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens.git``
3. Installer les dépendances avec pip :
   ``pip install -r requirements.txt``
4. Obtenir un texte de loi écrit en texte brut : pas (trop) de HTML, ou
   du moins il faut que les expressions recherchées ne soient pas
   entrecoupées de balisages. Les textes écrits en Markdown par `Archéo
   Lex <https://archeo-lex.fr>`__ sont censés convenir ;
5. Lancer le programme principal donnelescandidats.py :
   ``./donnelescandidats.py fichier_du_texte.txt``

Que faire ensuite ?
-------------------

1. Essayer les formats « structuré » et « arbre » dans une optique de
   réutilisation de la bibliothèque

   Il est possible d’ajouter un paramètre « format » dans le programme
   principal et la bibliothèque :
   ``./donnelescandidats.py --format=structuré fichier_du_texte.txt``
   ``./donnelescandidats.py --format=arbre fichier_du_texte.txt``
   Le format « structuré » retourne les structures Python prêtes à être
   réutilisées dans d’autres programmes, par exemple de visualisation
   ou de traitement de la loi. La structure est normalement assez
   naturelle, noter juste que, pour les articles et autres titres,
   les tuples (str, str) sont les plages d’articles/titres ; par exemple
   « les articles 34, 41 à 45 et 56 » donnent la liste ['34', ('41', '45'),
   '56'].
   Le format « arbre » permet de voir directement la structure retournée
   par la grammaire via Parsimonious, ce format est utile pour comprendre
   le fonctionnement interne de la librairie metslesliens et de la grammaire.

2. Vérifier la qualité

   Ce programme est en cours de développement, il faudrait désormais
   confirmer la qualité de la reconnaissance des liens. Pour cela, les
   humains lecteurs de cette notice sont invité à comparer les résultats
   du programme avec ce qu’ils estiment être un lien qu’il faudrait
   reconnaître de façon automatique.

   Un format spécial a été introduit dans ce but, permettant d’afficher
   un peu plus de contexte autour des pré-candidats (les expressions
   susceptibles d’être un lien mais non-vérifiées par la grammaire), cela
   permet a priori de pouvoir vérifier plus rapidement et facilement les
   potentiels liens :
   ``./donnelescandidats.py --format=debug fichier_du_texte.txt``
   Il y a 20 caractères avant le pré-candidat et 120 pour le pré-candidat,
   tous sans aucun retour à la ligne. Lorsqu’une expression est reconnue,
   elle est indiquée entre les caractères "⬤ " (ce caractère se repère
   bien dans les pavés de texte).

   Si vous effectuez une telle tâche, d’abord « merci ! », ensuite le
   mieux est de créer une
   `issue <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/issues>`__
   pour dire ce que vous avez vérifié (même et surtout si le résultat du
   programme était correct) et, s’il y a des manques ou au contraire des
   liens qui n’auraient pas dûs être reconnus, donner les expressions
   fautives dans la description de l’issue.

   Pour les plus programmeurs, vous pouvez proposer une `merge
   request <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/merge_requests>`__
   en modifiant la `grammaire
   PEG <https://framagit.org/parlement-ouvert/blob/master/metslesliens/grammaire-liens.txt>`__.

3. Améliorer la grammaire

   Alimentées par les vérifications, les problèmes sur la grammaire peuvent
   être corigés. Ils sont listés dans la colonne `"grammaire" <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/boards>`__
   de la liste des issues. Il est parfois nécessaire d’une recherche
   documentaire, par exemple sur la forme des liens vers les directives
   européennes ou vers les décisions du Conseil constitutionnel. La correction
   proprement dite se fait en général en changeant seulement le fichier de
   grammaire, mais il peut être nécessaire d’adapter aussi le code Python
   (mais si vous ne savez pas coder, la première étape permet déjà d’avancer).

4. Ajouter un autre module de qualification (programmeurs)

   Je pense qu’il faudrait ajouter un deuxième module de qualification
   des candidats de liens, afin de vérifier que lesdits candidats de
   liens existent réellement dans les textes cibles.

   Cela suppose d’avoir une base de données exhaustive des articles
   existants, notamment la base LEGI de la DILA et notamment sa forme
   structurée `legi.py <https://github.com/Legilibre/legi.py>`__. Il
   s’agirait donc de créer une fonction vérifiant, pour chaque candidat,
   qu’il existe dans la base LEGI pour les liens externes ou dans le
   texte en cours pour les liens internes. Cette recherche utilisera
   probablement comme pivots : le numéro de l’article, la nature du
   texte, le numéro du texte, la date de vigueur (qui doit donc être
   donnée en contexte), possiblement la date du texte.

   Le résultat de cette recherche permettrait d’enrichir le résultat,
   d’abord avec un booléen "existe ou non" (et une non-existence est un
   problème dans les données ou dans leur traitement), ensuite avec des
   données supplémentaires comme les numéros LEGIARTI ou LEGITEXT.

   Voir les issues `#11 <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/issues/11>`__
   et `#17 <https://framagit.org/parlement-ouvert/metslesliens/issues/17>`__.

3. Discuter

   Possiblement sur `le topic dédié sur le forum Parlement
   ouvert <https://forum.parlement-ouvert.fr/t/reconnaissance-de-liens/572>`__.

Licence
-------

La licence est WTFPL 2.0. Au-delà du nom provocateur, cette licence
permet une redistribution et réutilisation sans limites du code,
permettant que les meilleures idées puissent être réutilisées et être
utiles à la société.

Quoique la licence ne l’impose aucunement, les réutilisateurs de cette
librairie sont invités à se faire connaître, dans les buts : 1)
d’évaluer la popularité de la librairie – et donc de motiver les
développeurs et donc de pérenniser le développement ; 2)
d’éventuellement être prévenus avant un changement
non-rétro-compatible ; 3) d’éviter que le premier contact ne soit pas à
l’occasion d’un bug, ce qui n’est pas forcément agréable. Dans la mesure
du possible et des envies, les réutilisateurs sont également encouragés
à participer au développement de la librairie.
